Способы редуцировать терм:
\begin{itemize}
	\item Переменная: $v$~--- редукция завершена.
	\item $\lambda$-абстракция: $\lambda \, x \, . \, M$~--- редуцируем $M$.
	\item Аппликация: $M \, N$~--- все варианты отсюда.
\end{itemize}
Выделяют несколько стратегий редукции:
\begin{itemize}
	\item Нормальная стратегия: сокращаем редекс $(\lambda \, x \, . \, M) \, N$.
	\item Аппликативная стратегия: редуцируем отдельно все $N_i$ до их нормальной формы $N_i'$, а затем сокращаем редекс $(\lambda \, x \, . \, M) N'$.
\end{itemize}
Введём понятие головной нормальной формы (HNF):

\Def Если терм имеет вид $\lambda \, x_1 \, \ldots \, x_n \, . \, (\lambda \, z \, . \, M) \, N_1 \, \ldots N_m$, то редекс $(\lambda \, z \, . \, M) \, N_1$ называется головным редексом.

\Def Терм вида $\lambda \, \overrightarrow{x} \, . \, \textcolor{blue}{y} \, \overrightarrow{N}$, где $y$~--- переменная (возможно, из числа $\overrightarrow{x}$), называется головной нормальной формой (HNF). Иными словами, это терм, в котором отсутствует головной редекс.

\Def Слабой головной нормальной формой (WHNF) называется HNF или $\lambda$-абстракция (т.е. не редекс на верхнем уровне).

Выделяют следующие синтаксические категории:
\begin{itemize}
	\item Не абстракции: NA $::= v \; | \;P \; Q$.
	\item Нормальные формы (не абстракции): NANF $::= v \; |$ NANF NF.
	\item Нормальные формы: NF $::= \lambda \, x \, .$ NF | NANF.
\end{itemize}

Теперь можем описать процесс редукции при нормальной стратегии:
\begin{enumerate}
	\item $(\lambda \, x \, . \, M) \, N \to M[x := N]$
	\item NA $\to$ NA' $\implies$ NA $N \to$ NA' $N$
	\item $N \to N' \implies$ NANF $N \to$ NANF $N'$
	\item $M \to M' \implies \lambda \, x \, . \, M \to \lambda \, x \, . \, M'$
\end{enumerate}
Нормальная стратегия сокращает самый левый внешний редекс.

Аналогично опишем процесс редукции при аппликативной стратегии:
\begin{enumerate}
	\item $(\lambda \, x \, . \, M)$ NF $\to M[x :=$ NF$]$
	\item NA $\to$ NA' $\implies$ NA $N \to$ NA' $N$
	\item $N \to N' \implies$ NANF $N \to$ NANF $N'$
	\item $N \to N' \implies (\lambda \, x \, . \, M) \, N \to (\lambda \, x \, . \, M) N'$
	\item $M \to M' \implies \lambda \, x \, . \, M \to \lambda \, x \, . \, M'$
\end{enumerate}
Аппликативная стратегия сокращает самый левый внутренний редекс.

\Th (теорема о нормализации)

Если терм $M$ имеет нормальную форму, то последовательное сокращение самого левого внешнего редекса приводит к этой нормальной форме.

То есть, нормальная стратегия гарантированно нормализует нормализуемое.

\Rem Аппликативная стратегия похожа на стратегию вычислений в большинстве ЯП, т.е. сначала вычисляются аргументы, а затем~--- сама функция.

\Rem Нормальная стратегия, наоборот, используется в ``ленивых'' ЯП, таких как Haskell.

\Rem Как правило, нет необходимости доводить редукцию до NF, ограничиваются лишь WHNF. Это позволяет избежать захвата переменной при редуцировании замкнутого терма (захват~--- процесс, при котором свободные переменные терма $s$ при наивной подстановки в терм $t$ становятся связанными).

В функциональных языках существуют следующие механизмы вызова:
\begin{itemize}
	\item ``вызов по значению'' — аппликативный порядок редукций до WHNF
	\item ``вызов по имени'' — нормальный порядок редукций до WHNF
	\item ``вызов по необходимости'' — ``вызов по имени'' плюс разделение (аргумент вычисляется только в том случае, если он нужен для вычисления окончательного результата)
\end{itemize}